+++
layout="docs"
title= "Git Local"
description = "Créer un dépôt sur github puis votre poste de travail"
group= "github"
section="commencer"
toc= true
date= "2022-08-19T04:49:47+02:00"
draft= false
+++
{{< callout>}}
**Sources complémentaires**
- [Documentation git](https://git-scm.com/doc)
- [Apprendre Github de zéro: versionner son travail](https://www.youtube.com/watch?v=eXF0epLeCgo)
- [Résumé github](https://github.com/JustFS/cours-github)
- [Open classroom github](https://openclassrooms.com/fr/courses/5641721-utilisez-git-et-github-pour-vos-projets-de-developpement/6113011-demarrez-votre-projet-avec-github)
{{< /callout>}}
{{< callout>}}
#### Ceci est une procédure simplifiée
{{< /callout>}}
## 1 - Créer un dépôt sur github
Pour mettre votre projet sur GitHub, vous devez créer un référentiel dans lequel il pourra être installé.
Cliquez sur le "`+`" dans le coin supérieur droit, pour faire apparaître l’option New repository

{{< figure-abs "images/github/github_creerFichier.png" "github_creerFichier" "60%" "60%" >}}

Choisissez un nom simple pour votre dépôt, choisissez si vous souhaitez créer un dépôt public ou privé, initialiser un readme.

{{< figure-abs "images/github/github_newRepo.png" "github_newRepo.PNG" "60%" "60%" >}}

## 2 - Créer son dépôt en local
Il s’agit maintenant de cloner le dépôt distant sur le dépôt local.

{{< figure-abs "images/github/github_clone.png" "github_clone" "60%" "60%" >}}

Vous devez récupérer l’adresse du lien HTTPS, et saisir :
```bash
git clone https://github.com/chchabin/mon-application.git
```
Git va créer un répertoire vide à l’emplacement où est saisi le code. Vous pouvez aussi cloner un dépôt complet, dans ce 
cas, `git` va créer un dossier et y télécharger tout le code source du projet ainsi que l’historique de chacune des modifications.
## 3 - Travailler sur un dépôt local git
### a - pour ignorer les fichiers
Pour ignorer un fichier dans Git, il faut créer un fichier `.gitignore` à la racine du dossier projet et indiquer les noms des fichiers à ignorer. Les fichiers contenus dans `.gitignore` ne seront pas pris en compte dans les commits. Le contenu peu ressembler à ça :
```bash
/travail
```
Dans ce cas, le répertoire travail qui est à la racine du fichier ne sera pas enregistré par `git`.
### b - effectuer un commit
Pour ajouter l’ensemble des fichiers à la liste des fichiers à commiter :
```bash
git add .
```
Effectuer un commit (enregistrement de la version par `git`) :
```bash
git commit -m "explication"
```
Le message permet d’identifier la fonctionnalité des commits.

Envoie du commit vers le dépôt distant :
```bash
git push -u origin master
```
Le commit est envoyé sur la branche principale du dépôt (master). Cela ne pose aucun problème si vous travaillez seul.
## 4 - Quelques instructions utiles
Vous obtiendrez la liste des fichiers non encore ajoutés à votre git, et la liste des fichiers déjà ajoutés, mais n’ayant 
pas encore été mis à jour dans votre git, depuis leur dernière modification.
```bash
git status
```
Obtenir une liste de tous vos commits et de leurs commentaires.
```bash
git log
```
Pour chaque commit, la première ligne correspond au sha du commit.

{{< figure-abs "images/github/github_log.png" "github_log.png" >}}

Ici, `756b85e921aced5d41d538eaf2eff65e03d4be0f` correspond au `sha-1` du commit

Voici d’autres instructions :
```batch
git log -n2         /* affiche les 2 derniers commits */

git show sha-1      /* voir commit spécifique (cliquer molette souris pour coller)*/

git checkout sha-1  /* remettre la version du sha-1 */

git checkout master /* remettre la version la plus récente */

git commit --amend  /* Modifier des fichiers commités */

git commit --amend --no-edit /* Pas besoin de changer le message */
```
Supprimer un fichier dans un commit :
```bash
git rm --cached -r monfichier
```
## 5 - Ma page personnelle
Vous pouvez vous créer une page personnelle ou un site pour votre portefeuille de compétence avec Github. Il suffit de donner comme nom de fichier : votrepseudo.github.io.
{{<callout>}}
#### Sources complémentaires
- [Tuto video](https://www.youtube.com/watch?v=ZfMbtzjJRdU)
{{</callout>}}
